\section{Приборы для измерения влажности кожи}
Одним из самых известных измерителей влажности кожи емкостным методов является прибор, носящий название Corneometer\textsuperscript{\textregistered} CM 825. Это современный высокочувствительный прибор для измерения гидратации кожи. Метод измерения основан на правиле Лихтенеккера-Ротера, которое определяет диэлектрическую проницаемость композитных сред. Устройство оборудовано ЖК дисплеем и кнопками управления, поэтому может работать автономно, без подключения к ПК. Кроме того, прибор может быть подключен к IBM-совместимому ПК под управлением ОС Windows. Дружественный интерфейс программного обеспечения позволяет провести расчеты результатов исследования каждого датчика и сохранить их в базе данных или перевести в таблицы Excel для дальнейшей статистической обработки. Кроме датчика для измерения параметра кожи прибор оснащен датчиком для измерения условий внешней среды (температуры и влажности воздуха), значения с которого вводятся непосредственно в программное обеспечение для последующего сохранения с результатами измерения [19].

Основное преимущество датчика Corneometer\textsuperscript{\textregistered} CM 825 по сравнению с импедансным методом в том, что между объектом и устройством не возникает каких-либо гальванических взаимодействий, что делает метод безопасным, а так же отсутствует эффект поляризации. Одним из самых больших преимуществ емкостного метода по сравнению с другими является то, что нанесенный на кожу косметический продукт, химические вещества или соли оказывают минимальное воздействие на результат измерения. Благодаря особой конструкции измерительной головки глубина измерения крайне мала (не более 10--20 мкм рогового слоя). Измерительный датчик фиксирует даже незначительные измерения уровня гидратации кожи. Новейшая электроника обеспечивает температурную стабильность в новом датчике. Очень короткое время измерения (1 с при проведении одиночных измерений) предотвращает эффект окклюзии, который значительно влияет на результат. Колебания тока в электросети не влияют на измерения. Постоянное, но небольшое давление измерительной части датчика на кожу обеспечивает точные и воспроизводимые измерения, которые не влияют на функции кожи. Для прибора можно проверить калибровочные значения, а так же глубину проникновения электрического поля. Датчик прибора позволяет не только проводить одиночные измерения, но и непрерывные измерения. Непрерывное измерение может проводиться не только для определения влагосодержания в роговом слое, но для оценки скорости испарения с кожи (методом замкнутой ячейки без прямого контакта с кожей). Датчик может быть отключен от прибора без потери данных калибровки. Небольшой вес и эргономичный корпус делает исследование простым и удобным. Маленькая площадь измерения дает возможность проводить исследование даже на небольших участках тела. Все данные могут быть сохранены с использованием популярного программного обеспечения для дальнейшей обработки и хранения.

Устройство поставляется со следующими принадлежностями:
\begin{itemize}
\item датчик Corneometer\textsuperscript{\textregistered} CM 825;
\item датчик для измерения условий внешней среды;
\item калибровочный набор;
\item набор для проверочной калибровки датчика;
\item кабель питания;
\item USB-кабель для подключения к ПК;
\item диск с ПО;
\item инструкция по эксплуатации.
\end{itemize}

Внешний вид прибора приведен на рисунке~\ref{fig:cm-825}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[scale=1]{chapter-1/section-3/cm-825}
\caption{Corneometer\textsuperscript{\textregistered} CM 825}
\label{fig:cm-825}
\end{figure}

Известен прибор для измерения влажности кожи, основанный на измерении проводимости кожных покровов. Данный прибор разработан японской корпорацией I.B.S CO., LTD и носит название SKICON-200EX. Прибор способен определеять прегидративное состояние, уровень гидратации рогового слоя кожи, способность удерживать воду в роговом слое кожи с помощью теста сорбции-адсорбции \textit{in vivo}. Прибор применяется для оценки увлажняющих кремов и других косметических средств, применяемых на наружном слое кожи [20]. Прибор изображен на рисунке~\ref{fig:skicon200ex}.

Другим примечательным прибором для измерения влажности кожи  является HYDRO-SENSOR. Данное устройство основано на тех же принципах, что и Corneometer\textsuperscript{\textregistered} CM 825, но отличается меньшим набором функций и меньшими габаритами, а также питается от 9 В батарейки щелочного типа [21].

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[scale=1]{chapter-1/section-3/200ex}
\caption{SKICON-200EX}
\label{fig:skicon200ex}
\end{figure}

Одним из преимуществ данного устройства перед аналогами является метод активации измерений~--- для приведения прибора в рабочее состояние достаточно привести датчик в контакт с кожей. Прибор выключается автоматически после измерения. Если прибор не используется в течение длительного времени (нескольких недель), рекомендуется достать батарейку.

HYDRO-SENSOR~--- высокочувствительный измерительный прибор. Для получения точныx и воспроизводимыx результатов требуется соблюдать меры предосторожности во избежание повреждения датчика. В комплект поставки входит прибор для измерения гидратации кожи с датчиком, руководство по эксплуатации и батарейка (9 В). Прибор изображен на рисунке~\ref{fig:hydro-sensor}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[scale=1]{chapter-1/section-3/hs}
\caption{HYDRO-SENSOR}
\label{fig:hydro-sensor}
\end{figure}
